> ### knowledge creation process
>All knowledge contained in an information system must have been introduced into that system by some human agent, either directly or indirectly. Despite this fact, many, if not most, statements within such a system will lack specific attribution of authority. That being said, in the domain of cultural heritage, it is common practice that, for the processes of collection documentation and management, there are clearly and explicitly elaborated systems of responsibility outlining by whom and how knowledge can be added and or modified in the system. Ideally these systems are specified in institutional policy and protocol documents. Thus, it is reasonable to hold that all such statements that lack explicit authority attribution within the information system can, in fact, be read as the official view of the administrating institution of that system. 
>Such a position does not mean to imply that an information system represents at any particular moment a completed phase of knowledge that the institution promotes. Rather, it means to underline that, in a CH context, a managed set of data, at any state of elaboration, will in fact embody an adherence to some explicit code of standards which guarantees the validity of that data within the scope of said standards and all practical limitations. So long as the information is under active management it remains continuously open to revision and improvement as further research reveals further understanding surrounding the objects of concern.
>A distinct exception to this rule is represented by information in the data set that carries with it an explicit statement of responsibility.
>In CIDOC CRM such statements of responsibility are expressed though knowledge creation events such as E13 Attribute Assignment and its relevant subclasses. Any information in a CIDOC CRM model that is based on an explicit creation event for that piece of information, where the creator’s identity has been given, is attributed to the authority and assigned to the responsibility of the actor identified as causal in that event. For any information in the system connected to knowledge creation events that do not explicitly reference their creator, as well as any information not connected to creation events, the responsibility falls back to the institution responsible for the database/knowledge graph. That means that for information only expressed through shortcuts such as P2 has type, where no knowledge creation event has been explicitly specified, the originating creation event cannot be deduced and the responsibility for the information can never be any other body than the institution responsible for the whole information system.
>In the case of an institution taking over stewardship of a database transferred into their custody, two relations of responsibility for the knowledge therein can be envisioned. If the institution accepts the dataset and undertakes to maintain and update it, then they take on responsibility for that information and become the default authority behind its statements as described above. If, on the other hand, the institution accepts the data set and stores it without change as a closed resource, then it can be considered that the default authority remains the original steward.

### proceso de creación de conocimiento *(knowledge creation process)*

 Todo el conocimiento contenido en un sistema de información debe haber sido introducido en ese sistema por algún agente humano, ya sea directa o indirectamente.
 A pesar de este hecho, muchas de las declaraciones dentro de dicho sistema, si no la mayoría, carecerán de atribución específica de autoridad.
 Dicho esto, en el dominio del patrimonio cultural, es una práctica común que, para los procesos de documentación y gestión de colecciones, existan sistemas de responsabilidad elaborados de forma clara y explícita, que describen quién y cómo agregar o modificar el conocimiento en el sistema.
 Idealmente, estos sistemas se especifican en los documentos de políticas y protocolos institucionales. Por lo tanto, es razonable sostener que todas esas declaraciones que carecen de atribución de autoridad explícita dentro del sistema de información pueden leerse como la opinión oficial de la institución administradora de ese sistema.

 Tal posición no significa que un sistema de información representa, en un momento determinado, una fase completa del conocimiento que la institución promueve. Más bien, significa subrayar que, en el contexto del Patrimonio Cultural, un conjunto de datos gestionados, en cualquier estado de elaboración, representará una adhesión a algún código explícito de estándares que garantice la validez de esos datos dentro del alcance de dichos estándares y todas las limitaciones prácticas correspondientes.
 Mientras la información esté bajo una gestión activa, estará continuamente abierta a revisión y mejora, a medida que la investigación adicional revela una mayor comprensión de los objetos de interés.

 Una clara excepción a esta regla está representada por la información en el conjunto de datos que lleva consigo una declaración explícita de responsabilidad.

 En CIDOC CRM, dichas declaraciones de responsabilidad se expresan a través de eventos de creación de conocimiento como **E13 Attribute Assignment** y sus subclases relevantes.
 Cualquier información en un modelo CIDOC CRM basada en un evento de creación explícito para esa pieza de información, donde se ha dado la identidad del creador, se atribuye a la autoridad y se asigna a la responsabilidad del actor identificado como causal de ese evento.
 Para cualquier información en el sistema, relacionada con eventos de creación de conocimiento que no haga referencia explícita a su creador, así como cualquier información no relacionada con eventos de creación, la responsabilidad recae en la institución responsable de la base de datos/grafo de conocimiento.
 Eso significa que para la información que solo se expresa a través de atajos como *P2 has a type*, donde no se ha especificado explícitamente ningún evento de creación de conocimiento, no se puede deducir el evento de creación de origen y la responsabilidad de la información no puede ser de ningún otro organismo que la institución responsable de todo el sistema de información.

 En el caso de que una institución se haga cargo de la administración de una base de datos transferida a su custodia, se pueden prever dos relaciones de responsabilidad por el conocimiento que contiene.
 Si la institución acepta el conjunto de datos y se compromete a mantenerlo y actualizarlo, asume la responsabilidad de esa información y se convierte en la autoridad predeterminada detrás de sus declaraciones, como se describe anteriormente.
 Si, por otro lado, la institución acepta el conjunto de datos y lo almacena sin cambios como un recurso cerrado, entonces se puede considerar que la autoridad predeterminada sigue siendo el administrador original.
